「達文西」唔啱廣東話，不如叫「達贇馳」？

見到其他論壇有人開po：
入邊呢段幾得意：
Leonardo da Vinci，英文讀/ ˌ l iː ə ˈ n ɑːr d oʊ d ə ˈ v ɪ n tʃ i/，同「達文西」爭天共地
不如叫「達贇馳」
贇：wan1，文武雙全又有錢
馳：超前同天馬行空，「達贇馳」16世紀就已經構想直升機、機關槍、坦克

唔知其他科學家譯名係未都可以改下？

喺嘅！文西

所以「文西」個名真係夠柒

聞西

達芬奇型好多

「達芬奇」係中國譯法，「達文西」係臺灣譯法
香港都應該有自己譯法

你果個字難到咁

古人名就咪撚搞啦，約定俗成左點會知你講乜
你話新名例如球員名人就話啫

聞閪

點譯都唔岩音，因為廣東話根本冇呢個音

雖然難寫，不過其實幾好記：文武貝（錢）
另外都有人用來起名

所以擺落創意台
第日同仔女起名都可以參考下

音譯本身就係揀讀音接近嘅
「贇馳」從讀音同意義上來講都好過「文西」

「達芬齊」呢
窮冬百草死，幽桂乃芬芳
喻表美好名聲同德行

見賢思齊焉。見不賢而内自省也。
喻表佢「賢」

你按哪度打飛機

大瘟池

英文 /d ə ˈ v ɪ n tʃ i/
「達芬齊」用國語讀ok，用廣東話就麻麻

中國人？

嗯嗯

如果咁執著，就應該叫戴禮安

Davinci取其音姓戴

Leonardo譯禮安，禮記曰：人有禮則安

邱吉爾直譯係唔係卓超

邱生改名呀？

不過da Vinci應該都唔係姓，Vinci係家鄉名
Properly named Leonardo di ser Piero da Vinci, Leonardo was born out of wedlock to a notary, Piero da Vinci, and a peasant woman, Caterina, in Vinci, in the region of Florence, Italy.

用「漢字」譯外國人名就點譯都唔會準，約定俗成既野改黎做乜鳩，一係你就索性廢除廢字直接叫 da Vinci

good fit

超卓

好懷念呢種名
明珠930啲人名都係咁

BTW
幫個外國人改名咁有心機翻晒古籍
但香港人自己啲名就家豪家欣 阿John 阿May

好多家長都係求求其其，覺得好聽就ok
無咁有心機揭書啦

難講……
vin冇呢個音

尼句真

反而係要唔好俾大陸譯音入侵

佢個名本身嘅意思都只係（來自邊到嘅Leonardo）
而Leonardo就係講緊獅子

佢本身個名 就同佢做過偉大嘅事無關，所以譯名都唔應該強加依啲野

另外人哋個名本身係意大利人，意大利音 你用英文音......

叫達哥囉

所以用近似音wan1

達穎馳

都得，不過好難寫

無論「芬奇」「文西」，都係國語讀法

而家都係打字
再講文武貝，幾好記

達fit池

都得

來自文西的獅人
來自卡比奧的獅君
來自中村的獅童

好多了

好呀聞西

應該要佢改名
de Manci

文西你話岩唔岩

而家先留意到名，原來係熟人

de Mansai

所以「文西」真係柒到無倫

一於咁話啦，文西

文西村獅哥

唔好講話科學家 足球員啲譯音都亂嚟 David Villa叫大衛韋拿 Raul叫魯爾 仲有太多不能盡錄

你用廣東話讀有諧音啫
事實上傅雷都講過文西，文琪，芬奇都無問題
佢係俾共匪逼死既上代文人，法國留學，唔存在蝗唔蝗既問題掛？

矯枉過直

達芬馳已經最啱音

咁達分期囉

冇問題丫文西

其實佢個名用英文讀都唔啱啦

好有大6仔feel

香港人係咁，口講支持廣東話，但基於北京話既譯音叫慣咗就冇所謂
不過其實呢啲譯名都算係小事，香港人仲好中意「書面語」i.e. 用「這」、「那」、「麼」、「他」既北京話，畀「書面語」洗撚咗腦覺得廣東話太市井入唔到文

認字特警

文西係地名嚟

我個名

唔係鍾意唔鍾意既文題，香港有咩近代文學家？你講得出名都可能得董橋劉以鬯，佢哋啲中文都係大陸台灣學返黎。

連依啲文學大家都係以華文圈文學為基礎，一般人點會用粤文？這，那依類代名詞同洗腦零關係，我叫你用彼，此，之，你又慣唔慣用呀？

中間個字生癖到

你講廣東話會講彼此之？

C君

彼此之間
此一時彼一時
彼岸
顧此失彼
此時此刻
岂有此理
取而代之

夠例子未？

粤文就係用彼此之其，你連咁都唔識仲有乜好討論，仲話洗腦

你都戇鳩，明顯講緊同北京話「這個」、「那個」語境對應既語境你會唔會用「彼」、「此」、「之」替代，你拎啲四字詞出來托柒咩？

真係好香港

柒到

這事情 此事
那人 彼其

點會唔係？

未聽過三及第？依個就係最通俗既粤文文體，依樣都唔識仲出黎獻醜有意思咩

你舉嘅都係一定係咁講嘅詞語嚟喎
飲 食 幾 落 蒞 就係古文喇

屌你講乜撚

問緊「你講廣東話會講彼此之？」
你拎「這事情 此事 那人 彼其」來駁
即係你講廣東話會講「這事情 此事 那人 彼其」？
咁你講嗰隻廣東話同香港人講既廣東話都好唔同

唔係啦
這東西最合適 華文
此物最為妥當 粤文

你自己睇下個分別

戴芬齊

你改我個名問過我未

達 芬/溫/蘊 齊/馳

粤文呀

此事甚有古怪，我等不妨細察 粤文
這事情很奇怪，我們要仔細研究 華文

粤文有少少似係文言加白話，最簡單：
食飯 粤文
吃飯 華文

Chur Chill咪已經夠港式

叫戴雯琪算啦

我估幫達文西改名個為人兄，個仔唔會叫家豪家欣 阿John 阿May掛

邱吉爾應該係大陸音

我問得「你講廣東話會講彼此之？」就好明顯我講既粵語入文係要我手寫我口，你呢隻所謂粵文咁撚做作其實同北京話比都係五十步笑百步

達榮之

洗咪加個姓俾佢
溫卓超？

嘩 好明珠台feel

夏蟲不可語冰

你咁講猶如白丁笑鴻儒，徒添笑柄

無睇好耐世紀 以前啲譯名正好多

係咪好似荷蘭人van xxxx咁都係from/of既意思
其實同時係姓

調轉呀，係卓雲頓

國家終於有任務俾你啦

又啱 順口啲

Sir 洛洪

一百年前中國知識分子都識追求我手寫我口，你條柒頭今日仲死攬住啲腐朽既文體阻止自己母語入文

識唔識分咩叫文學？
有幾多文學大家係我手寫我口呀？平時講嘢都係用晒修辭手法？

同你講多真係嘥撚氣

我主張既就係我手寫我口既廣東話都可以係文學，要改變現狀，你就用返以前冇＝唔可行來駁，goodest logic，嘥撚氣

不過villa已經冇幾會轉翻原音，韋拿太出名喇

大佬講緊文學呀，我有反對書寫口語，成個連登都用緊，我反對我就quit連登啦。

講緊 那這 依啲代名詞係因為用左華文圈文學做範本，唔關洗腦事
如果當初粤文影響力大，大家就會用彼此

你不學無術都算，閱讀理解仲要零分，有時睇多啲書學多啲嘢對自己有益，你上黎連登嘈贏我有咩用？

得喇你贏我輸，同你話不投機

ching中文水平好高
唔好跿時間同d文盲拗 , 佢果隻我手寫我口 應該係「好撚雷」「唔知想點咁」嗰d最mk最不知所云既用字先岩佢
用深少少既字佢分分鐘聽唔明

高汁清

Raul叫魯爾冇問題喎，但你可以去forvo 聽下點讀

小學雞攞尾彩咩
你嘈贏我都冇用格，得閒講多啲知乎者也對住文言文打飛機啦

我開頭 google translate 聽 以為個 translate short 左

“你條柒頭今日仲死攬住啲腐朽既文體阻止自己母語入文”

其實共產黨當年破四舊exactly就係講上邊嗰個意思，批儒鬥孔
嗰位師兄心在曹營，上黎連登但支持赤化中文

得喇，批儒鬥孔除四舊最啱你

係聽都係真人讀啦

真，支持廣東話我手寫我口＝支持赤化中文，真共產黨批鬥扣帽子

得啦，共產黨批鬥扣帽子最啱你

當年共產黨exactly就係話要去除腐朽文體用新中文

一係咁啦，支持赤化我失言，同你道歉
應該話你同共產黨理念相同

咪鬼音譯啦 香港自古以來都係幫外國人改中文名

Elliot - 義律
MacLehose - 麥理浩
Clementi - 金文泰
Patten - 彭定康
啲名又型又有意思，好過嗰啲咩振英月娥多多聲

共產黨都話人要食飯飲水，你唔會咁啱都係會食飯飲水同共產黨理念相同卦？

共產黨人既理念係食飯飲水
我係你就搞清個邏輯先

明明中文文學好多優美既字，好多可取之處
又唔係叫佢跟北佬講「魚蛋兒」
共黨出現之前累積落黎既文化俾佢一句「腐朽既文體」否定哂
都唔知佢讀唔成書中文太差定點，可以冇文化到咁

講啱音
應該要譯做「大泳池」
də vɪn tʃi (da Vinci)
da wɪŋ tsi (大泳池)

打錯 應該係
ta wɪŋ tsi (大泳池)

你呢啲咪就係我講嗰啲畀人洗腦既人囉
「佢地」、「嗰啲」、「噉樣」邊度唔優美？邊度冇文化？
如果呢啲詞同知乎者也彼此之一樣咁優美、一樣咁有文化，點解唔係優先用我地廣東話口講既字？

要意譯
應該問人地老母點解要幫佢起依個名
唔撚知嘅就譯音算啦

Da Vin ci
達 煙 池

你咪就係同共產黨一樣二元對立

佢吔嗰此有人講過唔優美？反而係彼此更加文雅

唔夠靚就係醜，唔夠好就係差，你先係俾人洗腦嗰個

我覺得「知乎者也彼此之」優美有文化，
幾時等於我講過「佢地」「嗰啲」「噉樣」唔優美冇文化 ?
我淨係講過你冇文化咋，用口語打字你都睇唔明，其實你係咪有讀寫障礙呀
你既邏輯之差簡直令我嘆為觀止
呀sor，就返你既水平用返d冇咁腐朽既講法
你d邏輯差撚到雷撚親我呀

Alexander III of Macedon 既翻譯係 馬其頓的亞歷山大三世 ，
同樣做法
Leonardo da Vinci 既正確翻譯應該係 聞西的里安納度。

咁咪問緊你
如果你覺得「佢地」「嗰啲」「噉樣」冇咁優美冇咁有文化，點解？
如果一樣咁優美、一樣咁有文化，點解唔係優先用我地廣東話口講既字？
阿「雷親你」先生答到未？

叫周星馳

我見到呢個名只會諗起嗰罐橙味汽水

疑是銀河落九天

照佢講要優先寫成

好似銀河飛落街

粤劇
落花滿天蔽月光 借一杯附薦鳳台上

要寫成

落花落到睇唔到月光 拎杯酒上鳳台奠

溫卓昭
好似以前太監啲名

因為vin >win>wen >溫>雲>文
咁岩佢係文人
ci > 西

所以係文西，冇問題

咁你肯用返正字未?

東漢三國志 “女壻昨來，必是渠所竊”

渠指他，佢既正字，你想推廣唔該跟返

咁樣》恁樣

明末 二刻拍案驚奇：此二字筆勢非凡，有恁樣高手在此，何待小生操筆？

你都麻煩跟返

你口中腐朽既文體其實就係粤文甚至口語既根本，你一路否定就一路用，面唔面紅呀你？

我答你
首先兩種講法我都欣賞我都接受，
但「知乎者也彼此之」幾時唔係粵語文化?
文人用「知乎者也彼此之」入文，都係用粵語讀而非普通話
而家係你逼緊人跟你嗰套

知乎者也彼此之仍然係「我地廣東話口講既字」
可能你唔會講啦
但憑咩你唔識你就否定佢，就話佢唔係「我地廣東話口講既字」?
你邊位? 有幾自大有幾無知先講得出

得啖笑

上面罵戰好精彩
有文化嘅人鬧人真係好好睇
又學到嘢

連登仔口講「時代革命」，其實墨守成規，連將華語譯音改個廣東話譯音都接受唔到
唔使國民教育都足夠心繫中華

姓 Piero da Vinci

Sherlock Holmes？得意

深得吾意，香港人點解要跟北方話音譯？
成日屌「弗吉尼亞」，但同時又接受「文西」，真係唔知搞邊科

共匪就係想人乜嘢歷史都唔知，先會死心塌地馴服向威權之下

上面有人話 達穎馳，可以考慮

非黑即白，二元對立；典型中式思維

應該參考個sir字咁

達

vin
木

土ci

講詳細啲？

因為弗吉尼亞係近代支共譯出黎貶低人地，同古代降奴服於一樣
而且我地講維珍尼亞一樣有人明

文西係民國年間開始用，唔少支共年代前既文人都approved
當你想改，達贇馳有人明你講乜咩，除左自high有咩用

反而咩阿森納，貝克漢武就要出聲屌，唔屌以後就會日日見到依啲濕鳩譯名

弊在你用廣東話讀「文西」，大家都以爲你聞緊其他嘢

咁你咪講da Vinci囉，你叫其他名無人明你講乜
史泰龍你又唔見你笑

我未講就等於我唔笑？又用what aboutism?
用da Vinci當然可以，不過都要照顧有人唔識英文，或者懶拼

又唔見你笑係一個expression呀嘛清，即係話司空見慣咁解，你take it personal咁點傾計呀

可以參考下沈旭輝講人名個集，約定俗成既名通常唔會再改，例如福爾摩斯，新出現既可以再諗

達係入聲 唔啱用
一定舒聲韻先夾

共產黨都唔夠膽將瑞典同瑞士重譯